\chapter[Introdução]{Introdução}

\section{Organização do Trabalho}

	A introdução aborda quais os objetivos deste trabalho, dando foco na importância do desenvolvimento para \textit{mobile}, especificamente para plataforma \textit{Android}, dentro da área de computação gráfica e quais problemas pretende-se resolver, definindo o escopo.

	Após a introdução, são apresentados conceitos teóricos que são necessários para o entendimento do trabalho, como por exemplo, o processo de renderização, a biblioteca gráfica utilizada,  definição da plataforma \textit{Android}, definição da métrica quadros por segundo, ferramentas de medição utilizadas, entre outros. 

	Na metodologia, os passos tomados no trabalho são descritos, enfatizando como foi feito o levantamento bibliográfico e a configuração do ambiente, quais equipamentos foram utilizados, que abordagem foi utilizada para definir o tema e quais os próximos passos a serem tomados. 

	Nos resultados alcançados são descritos os passos tomados para evidenciar a viabilidade do trabalho e os resultados preliminares, em que descreve-se quais conclusões foram tiradas.     

\section{Contextualização e Justificativa}

	
	Conforme \cite{graphicsprog}, os gráficos em jogos são um fator tão importante que podem determinar o seu sucesso ou fracasso. O aspecto visual é um dos pontos principais na hora da compra, juntamente com o \textit{gameplay} (maneira que o jogador interage com o jogo). Assim, os gráficos estão progredindo na direção próxima dos efeitos visuais dos filmes, porém o poder computacional ainda tem muito a evoluir.

	 Neste contexto, o desempenho gráfico é um fator chave para o desempenho total de um sistema, principalmente na área de jogos, que também possui outros pontos que consomem recursos, como inteligência artificial, \textit{networking}, áudio, detecção de eventos de entrada e resposta, física, entre outros. E isto faz com que o desenvolvimento de impressionantes efeitos visuais se tornem mais difíceis ainda.

	O recente crescimento do desempenho de dispositivos móveis tornou-os capazes de suportar aplicações mais e mais complexas. Além disso, segundo \cite{teapot}, dispositivos como \textit{smartphones} e \textit{tablets} têm sido amplamente adotados, emergindo como uma das tecnologias mais rapidamente propagadas. Dentro deste contexto, a plataforma \textit{Android},  sistema operacional  \textit{open source} para dispositivos móveis (baseado no \textit{kernel} do \textit{Linux}), está sendo utilizada cada vez mais, e de acordo com \cite{android2013}, em 2013, mais de 1,5 milhões de aparelhos utilizando esta plataforma foram atividados. 	

	 Porém, de acordo com \cite{x3d}, a renderização gráfica para dispositivos móveis ainda é um desafio devido a limitações, quando comparada a de um computador, como por exemplo, as relacionadas a \textit{Central Processing Unit} (CPU), desempenho dos aceleradores gráficos e consumo de energia. Os autores \cite{teapot} mostram que estudos prévios evidenciam que os maiores consumidores de energia em um \textit{smartphone} são a \textit{Graphics Processing Unit} (GPU) e a tela. 	
  

\section{Delimitação do Assunto}

O tema consiste no desenvolvimento de \textit{shaders} aplicados em objetos tridimensionais - com número de polígonos variante - no qual em seguida renderiza-se a cena e são coletadas medições quanto ao número de quadros por segundo. Desta forma, é possivel variar a quantidade de polígonos de um objeto e traçar um gráfico quantidade de polígonos \textit{versus} quadros por segundo utilizando um determinado \textit{shader}. E assim, analisa-se experimentalmente a complexidade algorítmica desses \textit{shaders}, para posteriormente poder aplicar o método dos mínimos quadrados (como explicado na seção 2 Referencial Teórico), a fim de estimar o número de quadros por segundo de um \textit{shader} específico dado um número n de polígonos, baseando-se na curva obtida experimentalmente pelos gráficos.  

Como visto na seção 5 Referencial Teórico, a complexidade algorítmica não depende das condições do ambiente de realização dos experimentos. Um algoritmo possui a mesma complexidade mesmo sendo implementado utilizando-se diferentes linguagens de programação, por exemplo. Assim, é possivel aplicar a proposta em diferentes contextos, como utilizando os \textit{shaders} em computador e em celulares. 

A fim de analisar se o tema também podia ser expandido para o contexto \textit{mobile} e verificar se é factível dentro do prazo estipulado, primeiramente desenvolveu-se um \textit{shader} no qual se utiliza a técnica \textit{Gouraud Shading} (como explicado na seção 2 Referencial Teórico) aplicado em um objeto tridimensional, o octaedro, usando a linguagem Java (padrão do \textit{Android}). O mesmo programa também foi feito para computador utilizando a linguagem C++.  Dessa forma, foi possível averiguar que o tema também poderia ser estendido e aplicado na plataforma \textit{Android} e evidenciou-se as principais diferenças entre a \textit{OpenGL ES} - utilizada para celulares - e a \textit{OpenGL} que é utilizada em computadores (discutido na seção 5 Resultados Alcançados). 


\section{Objetivos Gerais}

Os objetivos gerais do trabalho são: 

\begin{itemize}
  \item Implementar \textit{shaders} na plataforma \textit{Android};
  \item  Implementar \textit{shaders} no computador;
   \item Analisar a complexidade algorítmica.
\end{itemize}


\section{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
  \item Analisar quais \textit{shaders} serão implementados;
  \item Configurar os ambientes de desenvolvimento tanto para computador, como para a plataforma \textit{Android};
  \item Identificar qual métrica será utilizada para a análise de complexidade;
\item Verificar se existem ferramentas que coletam a métrica definida;
\item Configurar as ferramentas de coleta de medições, caso existam; 
\item Coletar as medições estabelecidas;
\item  Estimar a quantidade de polígonos baseado na quantidade de quadros por segundo desejada.
\end{itemize}





